% \documentclass[titlepage,a4paper,10pt]{book}
% \usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
% \usepackage{xltxtra}
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{ccicons}
% %\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

% \XeTeXlinebreaklocale "zh" 
% \XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
% %\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
% \newtheorem{defn}{定义}

% \begin{document}
% \setmainfont{STKaiti}
% \title{拓扑学简明讲义
%   \thanks{\ccbyncsa\scriptsize 本作品采用 知识共享署名-非商业性使用-相同方式共享 2.5 中国大陆许可协议 进行许可}}
% \author{刘晓军\thanks{\scriptsize 电子邮件地址：\texttt{xjliu@cau.edu.cn}}}
% \date{2011年秋}
% \maketitle

\chapter{引言}
\newpage

\section{拓扑学的直观认识}

“拓扑”是一种几何学，研究图形的几何性质，但这类几何性质又并非通常意义上我们理解的几何性质，它与物体
的形状、大小并无太大的关系. 它的定义要用抽象的语言给出，这里我们先介绍一些例子，希望读者能够得到关于
这些性质的一些直观认识.

\begin{enumerate}
\item 一笔划与七桥问题

  一笔划与否与线段的长短以及相互位置均没有关系，请看下图：七桥问题\footnote{以下引用内容完全来自贾朝
    华教授为科学松鼠会所撰的《从哥德巴赫说开去》\url{http://songshuhui.net/archives/61346}}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{ch1/konigsberg-1.jpg}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{ch1/konigsberg2.jpg}
    \caption{哥尼斯堡七桥与抽象图}
    \label{fig:konigsberg1}
  \end{figure}
  
\begin{quote}
哥尼斯堡（Konigsberg）是一座历史名城，德国的很多重要历史事件在这里发生。第二次世界大战德国战败后，
根据“波茨坦协定”，哥尼斯堡划归苏联，改名为加里宁格勒。加里宁去世前是苏联名义上的国家首脑，也是
一位教育家，他曾说过：“很多教师常常忘记他们应该是教育家，而教育家也就是人类灵魂的工程师”，后来
人们就经常说“教师是人类灵魂的工程师”。

在秀丽的小城哥尼斯堡，普雷格尔河贯穿全城，给城市带来 了灵气。这条河有两条支流，它们环绕着一个小岛，
在这两条支流上有七座桥，见下图。城里的居民常到这里散步，久而久之，人们就有了这样一个问题：能不能
既不重复又不遗 漏地一次走遍这七座桥？这就是有名的“哥尼斯堡七桥问题”。


在俄国圣彼得堡的大数学家欧拉知道这个问题之后，就进行了研究。他将陆地和小岛用点表示，而将七座桥用
线表示， 得到了一个用七条线组成的图形，见上图。于是，七桥问题 就变成了能否一笔画出这个图形的问题。
1736 年，欧拉用 严格的数学方法证明了这种画法是不存在的，就是说不可能 既不重复又不遗漏地一次走遍这
七座桥。对于类似的更一般 的图形，欧拉也找到了一个简便的原则，可以判定它能否一笔画出，这就是“一笔
画定理”。欧拉关于哥尼斯堡七桥问题的研究，推动了一个重要的数学分支的产生，这个分支叫做拓扑学。
\end{quote}

\item 地图着色问题


\item Euler多面体定理
“多面体的点数-边数+面数=2”. 因此正多面体只有以下几种：
\begin{figure*}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ch1/d4.png}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ch1/d6.png}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ch1/d8.png}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ch1/d12.png}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{ch1/d20.png}
  \caption{正多面体}
  \label{fig:1}
\end{figure*}



\item 形变问题
\end{enumerate}

以上例子可以看出，我们所要研究的这类几何性质，与几何体的形状、大小、所含线段的曲直等都没有关系. 我们
可以随意对图形做变形，只要不将其撕裂，不发生粘连，不破坏整体的结构，拓扑性质就将保持不变. 上述变形称
为图形的拓扑变换. 拓扑性质就是图形在拓扑变换下不变的那些性质. 拓扑变换可用集合与映射的语言给出确切的
描述. 把图形$M$变换成$M'$，就是给出$M\longrightarrow M'$的一个一一对应（且双方连续）.$M$与$M'$称为同
胚. 拓扑性质就是同胚的几何对象所共有的性质.

研究拓扑的一个基本问题，就是判断是否同胚，而若存在拓扑变换，就是同胚. 判断两个对象不同胚时，我们要看
两个对象的拓扑性质，如果拓扑性质不同，则一定不同胚.

在本讲义中，我们所谓的拓扑学将涉及点集拓扑和一部分代数拓扑的基本内容，不求面面俱到，只希望读者能够对
拓扑学有一个直观的感觉. 因此，我们在介绍时，也力求直观，简洁；当需要时再引进必要的概念. 

\section{集合论}
假设 $X$ 是非空集合，$2^X$表示其全体子集构成的集合，称为幂集. 在$2^X$上我们可定义 $\cup$~$\cap$~
$\backslash$~${}^c$等运算. 这些运算间将满足交换律、结合律、分配律、De Morgan 公式等性质.  

\section{映射}
设$X$和$Y$是集合，映射$f:X\longrightarrow Y$是一对应关系，使得对于$\forall x\in X$，都有唯一的元素
$y=f(x)\in Y$与之对应. 设 $A$ 和 $B$ 分别是 $X$ 和 $Y$ 的子集，则$$f(A)=\{f(x) | x\in A\}$$称为$A$在
$f$下的像，$f^{-1}(B)$称为$B$的原像. 

$f$下的像与原像有如下规律：
\begin{align*}
  f^{-1}(\bigcup_i B_i )&= \bigcup_i f^{-1}(B_i)\\
  f^{-1}(\bigcap_i B_i) &= \bigcap_i f^{-1}(B_i)\\
  f^{-1}(B^c) &= \big(f^{-1}(B)\big)^c\\
  f(\bigcup_i A_i) &= \bigcup_i f(A_i)\\
  f(\bigcap_i A_i) &\subset \bigcap_i f(A_i)\quad (\text{当}f\text{是单射时相等})\\
  f(f^{-1}(B)) &\subset B \quad (\text{当}f\text{是满射时相等})\\
  f^{-1}(f(A)) &\supset A \quad (\text{当}f\text{是单射时相等}).
\end{align*}

\section{恒同映射、限制映射、包含映射}
\begin{itemize}
\item [恒同映射：]就是保持$X$中每一点都不动的映射 $\mathrm{id}_x:X\longrightarrow X$，$\mathrm{id}_X(x) =
x$;
\item [限制映射：]设 $f:X\longrightarrow Y$是映射，$A$为$X$的非空子集，则$f|_A:A\longrightarrow Y$成为
  $f$在$A$上的限制映射，它将$x\in A$ 映为 $f|_A(x) = f(x)$;
\item [包含映射：]设 $A$ 是$X$的非空子集，$i:A\longrightarrow X$ 称为包含映射，它将任意的$a\in A$仍
  映为它自己，即$i(a) = a$. 
\end{itemize}
所以，若$i:A\longrightarrow X$ 是包含映射，则 $f|_A= f\circ i$. 

\section{笛卡尔积}
$$X\times Y :=\{(x,y)| x\in X, y\in Y\},$$
$$X^n := \underbrace{X\times X\times\cdots\times X}=\{(x_1,x_2,\cdots,x_n) | x_i\in X\}.$$

\section{等价关系与商集}
集合$X$上的一个关系$R$称为等价关系，若满足：
\begin{enumerate}
\item 自反性;
\item 对称性;
\item 传递性.
\end{enumerate}
根据等价关系，可以对集合$X$进行分类：互相等价之点属同一子集，称每个子集为一个等价类，记 $X/\sim$ 为所有等
价类的集合，称为$X$的商集，即 $X/\sim = \{<x> | x\in X\}$.
\newpage
\section*{习题}
\input{ch1/ex1/ex1.tex}
%\end{document}
